**枕流公寓**（**Brookside
Apartments**），位于[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[静安区](../Page/静安区.md "wikilink")[华山路](../Page/华山路_\(上海\).md "wikilink")691号-731号，为一幢折中主义风格公寓大楼，1994年入选第二批[上海市优秀历史建筑](../Page/上海市优秀历史建筑.md "wikilink")。公寓原为[李鸿章家族产业](../Page/李鸿章.md "wikilink")，租住者多为外侨，1949年以后则多为文化界名流居住。

## 历史

枕流公寓所在土地，最初为沪上英商[泰兴银行大班于](../Page/泰兴银行.md "wikilink")1900年所造的花园住宅。不久为李鸿章的三子[李经迈购入](../Page/李经迈.md "wikilink")，此后一直为李鸿章家族产业。1920年代末，随着城市人口的快速增长和土地制约的因素，上海开始兴起兴建高层公寓的风潮。1930年，李经迈委托[哈沙德洋行设计在花园住宅原址上兴建高层公寓](../Page/哈沙德洋行.md "wikilink")，[馥记营造厂承建这次项目](../Page/馥记营造厂.md "wikilink")。

公寓大楼建成之后，根据英文名“Brookside
Apartments”取名为“溪边公寓”，但业主对此并不满意，于是登报征名。应征者中有人建议以《[世说新语](../Page/世说新语.md "wikilink")·排调》篇中[孙子荆劝说](../Page/孙子荆.md "wikilink")[王武子归隐山园的故事](../Page/王武子.md "wikilink")“[枕流漱石](../Page/枕流漱石.md "wikilink")”来命名公寓。枕流漱石即以头枕流水以洗耳，漱石以磨砺其齿。比喻居静思危，潜心磨练心智。况且枕流一词也契合英文名称。最终李经迈接受该建议，将公寓命名为枕流公寓\[1\]。

## 风格

枕流公寓全体为钢筋混凝土结构，地上七层，地下一层，总高28.9米，平面呈曲尺型。大楼立面采用[折中主义风格](../Page/折中主义.md "wikilink")，内部装修采用西班牙式风格。公寓的主出口朝北，底部中央有门厅相连南北，南部为近2500平方米的花园，仿传统中国式园林布局。

公寓一到五层，每层设有6、7个套间不等。套间共分为2室到4室不一。最小的两室套间约有80平方米，而最大的四室套间则有150平方米，周璇入住枕流公寓后即租住150平方米的大套间。每个套间均有配备壁炉的卧室。另外，配备卫生间、厨房、餐厅、备餐室等结构。厨房都配有专门的烘烤设备。四室套间增加阳光室和两个大卫生间，并为仆佣设置专门进出套房的通道。大楼六楼到七楼则为复式单元，是当年沪上公寓式房屋中所少见。公寓的每层房屋都极为宽敞，层高均在3.35米左右，内部铺设有檀木地板。公寓地下一层为室内泳池，整个公寓在1930年代，以其独特风格和豪华配置，享誉申城\[2\]。

## 所居名人

公寓自1930年代出租起，入住了大批社会名人。曾经或者现在居住过枕流公寓的包括：

  - 戏剧界：[周璇](../Page/周璇.md "wikilink")、[傅全香](../Page/傅全香.md "wikilink")、[范瑞娟](../Page/范瑞娟.md "wikilink")、[王文娟](../Page/王文娟.md "wikilink")、[孙道临](../Page/孙道临.md "wikilink")、[乔奇](../Page/乔奇.md "wikilink")、余红仙
  - 文学美术界：[叶以群](../Page/叶以群.md "wikilink")、[吴朴堂](../Page/吴朴堂.md "wikilink")、[徐铸成](../Page/徐铸成.md "wikilink")、[沈柔坚](../Page/沈柔坚.md "wikilink")、[陶谋基](../Page/陶谋基.md "wikilink")、[峻青](../Page/峻青.md "wikilink")、[周而复](../Page/周而复.md "wikilink")、[朱端钧](../Page/朱端钧.md "wikilink")、陈尚凡、乔奇、孙景路、徐幸、孙峻卿
  - 商、政界：[胡厥文](../Page/胡厥文.md "wikilink")、[李国豪](../Page/李国豪.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:上海近代建筑](../Category/上海近代建筑.md "wikilink")

1.
2.